周顯：總辭與否是次要 哀求饒命散軍心

在姚松炎、羅冠聰、劉小麗和梁國雄4名立法會議員被DQ之後，不少激進派提出所有民主派議員應當總辭，以作反抗。當然，這建議被大多數民主派反對，但也成為了一時的話題，因此也不妨討論。

面對中共強大的力量，要想與之抗衡，唯一的方法，是不要放棄每一個建立實力的機會，第一是盡量加入建制，爭取法定的權力，第二是在建制外作出抗爭，從温和到激進，光譜愈闊，能爭取到的同路人就更多。換言之，是要兩條腿走路，像當年的辛亥革命，是革命黨再加上同情革命的新軍，聯合力量，方才成功推翻了滿清政府。

如果從上述的基本原理，民主派總辭，是自斷實力，讓對方全無制衡，如入無人之境。

不過，以上的分析，忽略了一個關鍵性因素：另外8位涉及宣誓有問題的議員，包括張超雄、邵家臻、尹兆堅、林卓廷、黃碧雲、鄺俊宇、朱凱廸、陳志全，其被DQ的機會率有多高？

我不是法律專家，但有法律專家對我說，如果不是政府提出的司法覆核，而是由市民提出，法庭判贏的機會率不高，否則這代表「政府沒檢控就是沒做應份的工作」，法庭是摑了政府一巴掌。但又有另一位法律專家對我說，如果沒案例，的確如此，但有案例之後，法庭必須照案例去判。我當然不可能知道那種說法是對。

或許可以這樣說：假設這8名議員遲早都會被DQ，是不是應該先發制人，自行辭職，強迫政府快速補選，才是上策呢？

有眼可見，現時已有不少民主派人士，為了保住以上8個位子，向林鄭政府提出和解，正所謂「求人的嘴巴不硬」，這種求情式講和，結果就是這8位議員好比閹割了，在議會中再也沒有了監察政府的能力……

要監察政府，就要無求於政府，現在被政府捏住要害，還要公開求饒，表明用大和解來換取政府的「釋出善意」，這樣的反對派立法會議員，縱是留在議會裏，又有何用呢？

總括而言，總辭是不智的，但涉事的8名議員如果評估後，覺得凶多吉少，還是趕快辭職，速速補選，至少落得硬漢子。否則，像現在般哀求對方饒命，則會連骨氣和軍心也輸光了。

你畀人DQ然後再參加補選，啲人都可能會同情你，
你主動辭職然後再補選，除非係綑綁公投，否則啲人會覺得你多鳩餘，
梗係一係總辭製造憲政危機、成立人民議會，一係都唔好辭，再將資源用喺抗爭度。